% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Fettige Früchtchen}
\label{food-fat}

%Verlagerung des Essens von Blättern auf Samen ist ungesund, deshalb nur sehr wenig - keine raffinierte Samen, sondern unverarbeitet. Das heißt: ungesalzen, nicht frittiert, keine Öle - nur Samen

Aus dem Namen der Jäger und Sammler geht hervor, dass neben der Jagd auch das Sammeln eine Rolle spielte. Wilde Pflanzen liefern für die leichte und schnelle Ernte Nüsse, Samen und Beeren. Ab und zu haben die Urahnen des Menschen auch mühsam Wurzeln aus dem Boden gebuddelt. Darauf griffen sie nur zurück, wenn sie mit vergleichsweise wenig Arbeit zu erwirtschaften ausreichende Erträge liefern oder rituelle Bräuche ein derartiges Lebensmittel vorsahen. Denn: Wenn man dauerhaft mehr Energie für die Nahrungsmittelsuche benötigte, als man durch Essen bekam, war das langfristig ein gefährliches Spiel. Deshalb hat der Mensch immer Ausschau nach dem gehalten, was nährstoffreich und damit lecker ist. Samen und Nüsse sind hierfür ein Musterbeispiel. Sie liefern viel Energie und Nährstoffe auf kompaktem Raum. 

Allerdings musste der Mensch auch viel Aufwand betreiben, um Nüsse oder Samen essbar zu machen. Jede Nuss wollte geknackt werden. Bei Samen hingegen ist der Aufwand, sie zu sammeln, vergleichsweise groß. Sie lassen sich nicht leicht von einem Baum pflücken, sondern werden mit viel Handarbeit einzeln von Pflanzen gepflückt. 

Hinzu kommt, dass Menschen später anfingen, Nüsse und Samen zu behandeln, um Antinährstoffe aus diesen Pflanzenteilen zu lösen. Die Rede ist nicht von Nüssen im Schokomantel. Au contraire. Um Nüsse bekömmlicher zu machen, nutzten die Menschen das Gewebe zwischen den zwei Ohren, um Antinährstoffe wie Phytine zu entfernen. Das sind Pflanzenbestandteile, die produziert werden, um der Pflanze als Schutz zu dienen oder eben Stoffe, für die der menschliche Körper nicht angepasst ist.  Das kann durch Fermentation erreicht werden. Indem man Nüsse oder Samen in Wasser legt und das Wasser regelmäßig wechselt, werden Antinährstoffe ausgewaschen. 
Dafür lohnt sich der Aufwand. Das Ergebnis der harten Arbeit sind kleine Energiebomben, die jedes Essen aufwerten oder bestens als Snack geeignet sind. Dabei sollten Sie beim Kauf für Ihren Menschen beachten, dass eine komplette Packung mit Nüssen mit nur einhundert Gramm bereits einer vollständigen Mahlzeit entspricht und Sie deshalb mit Nüssen und Samen sparsam vorgehen sollten. Lieber ab und zu eine Handvoll, als sich die Tüte mit einem halben Kilogramm zum Snacken neben Ihren Menschen zu legen, während er mit Fernsehen oder von schwergewichtiger Literatur abgelenkt ist. 
Die Nüsse und Samen sollten absolut frei von irgendwelchen Zusatzstoffen sein. Das schließt Salz, Fette und anderes mit ein. Diese Stoffe sorgen dafür, dass Ihr Mensch mehr isst, als er eigentlich sollte. Sie machen die Nuss noch schmackhafter und locken das menschliche Gehirn besser. In dieser Form hat man Nüsse nie in der Natur vorgefunden, weshalb ein Verzicht von Vorteil ist.
Gerade weil es so leicht ist, sich kilogrammweise Nüsse nach Hause zu bestellen\footnote{Wer sich einen Paläokuchen aus fünfhundert Gramm Nussmehl getoppt mit zentnerweise Schokolade isst, hat das Prinzip nicht ganz verstanden. Auch schokolierte Macadamia sind nicht das Mittel der Wahl.} und sie alle zu essen, vergessen Sie nicht, dass sie in der Natur eigentlich rar sind. 

\subsection*{Richtige Fette essen}

Das menschliche Gehirn ist ein ungewöhnlich großes und potentes Organ. Wie kam es dazu? Was war der ausschlaggebende Faktor? Was haben Nahrung und Klima an Auswirkungen auf den menschlichen Vorfahren gehabt? Um diese Fragen näher zu beleuchten, haben sich Evolutionswissenschaftler mit der Frage auseinandergesetzt und es gibt einen potenziellen Schuldigen\footnote{Neben der Fähigkeit, die Energiedichte und Verwertbarkeit von Essen massiv zu erhöhen: kochen.}. Dabei handelt es sich um Fettsäuren \footnote{Um den Experten unter Ihnen zu befriedigen: Vor allem die mehrfach ungesättigten Fetsäuren DHA, EPA und AA}, ohne welche das menschliche Gehirn nicht zu heutiger Größe hätte wachsen können. Bestimmte Fettsäuren, die Sie in Fisch und dessen Öl, (fermentiertem) Lebertran, Olivenöl, oder in Kokosöl sowie Sahne finden übernehmen wichtige Aufgaben im menschlichen Gehirn. Bei Fischen aus freier Wildbahn ist der Fettsäure-Mix dabei noch cleverer als in Fischen aus der Zucht. Damit diese Fische auch in den kältesten Regionen überleben und weite Distanzen überwinden, haben sie sich angepasst und eine gelungene Mischung aus genau den Stoffen, die das menschliche Gehirn benötigt. 
Schlagen wir einen Bogen zurück zu den Fettsäuren. Sie sind nötig, damit das menschliche Gehirn eben seine Statur erlangen konnte, denn das Gehirn beansprucht nicht nur rund ein Viertel der dem Körper zur Verfügung gestellten Energie, sondern diese Fettsäuren zum Aufbau und Erhalt der Zellen. Rund vierzig Prozent der menschlichen Großhirnrinde besteht aus Lipiden, also Fetten. Auch die Schicht um die Nervenzellen besteht über fünfzig Prozent aus den Fetten, die über die Nahrung zugeführt werden. Diese Lipide gelangen ins menschliche Gehirn durch den Nachschub aus der Nahrung und werden innerhalb von rund zweieinhalb Jahren zersetzt\footnote{Eines der Probleme, warum eine vollständig pflanzenbasierte Nahrung erst vergleichsweise spät zu Problemen führen kann.}. Über das Blut werden die Fette durch die Blut-Hirn-Schranke in das Gehirn eingeschleust, bis sie am Zielort verbaut werden und ihren Teil daran tun, dass das Gehirn Ihres Menschen wie geplant funktioniert.

Die Liste der Vorteile von natürlichen, chipsbefreiten Fetten für Ihren Menschen ist lang. Neben einem optimalen Schwangerschaftsverlauf hinsichtlich eines gesunden Geburtsgewichts werden auch Allergietendenzen gesenkt. Für die spätere Gehirnentwicklungen sind sie ebenso ausschlaggebend. Sie schützen die Nervenzellen umfänglich und den Körper vor degenerativen Erkrankungen wie Multiple Sklerose, Alzheimer, Parkinson und weiteren. Sie haben auch einen direkt fühlbaren Effekt, da sie die Stimmung stabilisieren, antidepressiv arbeiten, vor Stress schützen und den Schlaf verbessern. Das Immunsystem profitiert durch die Immunmodulation, das heißt der Verhinderung von Überreaktionen. Der Schutz des Zahnfleischs und des Körpers vor Viren sind dabei ein netter Nebeneffekt. Wir könnten noch weitergehen und erzählen, dass sie das Herz-Kreislauf-System schützen und Herz-Kreislauf-Erkrankungen vorbeugen oder den Stoffwechsel optimieren, aber Sie haben vielleicht bereits jetzt erkannt, wie wichtig die richtigen Fette für den Menschen sind. 

\subsection*{Essenziell versorgt}

Sie haben gesehen, dass die richtigen Fette für den Menschen wichtig sind. Bei Menschen aus verschiedensten Regionen des Planeten Terra hat sich gezeigt, dass bei der üblichen Ernährung sein Fettsäureprofil schlecht ist. Die menschlichen Vorfahren haben aufgrund einer naturnaheren Ernährung sehr wahrscheinlich eine bessere Versorgung an richtigen Fetten gehabt und nur noch bei wenigen Menschengruppen verhält es sich auch so. Achten Sie deshalb darauf den Menschen mit den richtigen Fetten zu versorgen.\\

\noindent
\begin{itemize}
    \item Fisch und Fischöl
    \item (Fermentierter) Lebertran
    \item Hochwertige Omega-3-Fettsäuren von Tieren
    \item Macadamia und andere Nüsse (Pistazien, Pekannüsse, Mandeln --- diese aber nicht zu oft)
    \item Kokosöl
    \item Olivenöl
    \item High-oleic-acid Sonnenblumenöl
    \item Knochenmark (vor allem vom Wild)
    \item Sahne (auch nicht zu oft)
\end{itemize}

Mit der Liste dieser Fette ist der Körper Ihres Menschen optimal versorgt. Denken Sie beim nächsten Einkauf für ihn darüber nach, ausreichend Fische (allerdings mit wenig Schwermetall belastet, siehe Kapitel \ref{environment-toxin}), gesunde Öle zum Anbraten, etwas Knochenmark und Sahne in den Warenkorb zu schmuggeln und Ihr Mensch wird auch in dieser Hinsicht bestens versorgt sein.